\section{Mathematischer Teil}
Koordinatensysteme, Integrale, DGL, ableitungen, linien/flächen/volumenelement, gradient, divergenz, rotatione, zirkulation, stokes, gauss

\subsection{Additionstheoreme}
\begin{tabular}{l}
$\sin \alpha + \sin \beta = 2\sin \frac{\alpha+\beta}{2}\per \cos \frac{\alpha - \beta}{2}$\\
$\sin \alpha - \sin \beta = 2 \cos \frac{\alpha+\beta}{2}\per \sin \frac{\alpha-\beta}{2}$\\
$\cos \alpha + \cos \beta = 2 \cos \frac{\alpha+\beta}{2}\per \cos \frac{\alpha-\beta}{2}$\\
$\cos \alpha -\cos \beta = -2 \sin \frac{\alpha -\beta}{2}\per \sin \frac{\alpha-\beta}{2}$
\end{tabular}


\subsection{Operatoren}
\subsubsection{Nabla--Operator}
$\vec\nabla = \left(\frac\partial {\partial x}, \frac\partial {\partial y}, \frac\partial {\partial z}\right) = \vec e_x \frac\partial {\partial x} + \vec e_y \frac\partial {\partial y} + \vec e_z \frac\partial {\partial z}$

\subsubsection{Laplace--Operator}
$\Delta f = \operatorname{div}\left(\operatorname{grad}\,f\right) = \nabla \cdot (\nabla f) = \nabla^2 f$
\\$\Delta= \sum_{k=1}^n {\partial^2\over \partial x_k^2}$
\\$\Delta f(x,y,z) = \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial z^2}$

In Zylinderkoordinaten mit $f ( \rho , \phi , z )$ ergibt sich:
\[\Delta f ( \rho , \phi , z ) = \frac{1}{\rho} \frac{\partial}{\partial \rho} \left( \rho\,\frac{\partial f}{\partial \rho} \right) + \frac{1}{\rho^2}\frac{\partial^2 f}{\partial \phi^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial z^2}\]

in Kugelkoordinaten mit $f ( r , \vartheta , \phi )$:
\[\Delta f ( r , \vartheta , \phi ) = \frac{1}{r^2} \frac{\partial}{\partial r} \left( r^2 \,\frac{\partial f}{\partial r} \right) + \frac{1}{r^2 \sin \vartheta} \frac{\partial}{\partial \vartheta} \left(\sin\vartheta \, \frac{\partial f}{\partial \vartheta} \right) + \frac{1}{r^2 \sin^2\vartheta} \frac{\partial^2 f}{\partial \phi^2}\]

Diese Darstellung wird auch in ausgeklammerter Form verwendet, wobei sich der erste und zweite Term ändern. Der erste (radiale) Term kann in drei äquivalenten Formen geschrieben werden:
\[\frac{1}{r^2} \frac{\partial}{\partial r} \left( r^2 \,\frac{\partial f}{\partial r} \right) = \frac{\partial^2 f}{\partial r^2} + \frac{2}{r} \frac{\partial f}{\partial r} = \frac{1}{r} \frac{\partial^2 }{\partial r^2} \Big( r f(r)\Big)\]

\subsubsection{Gradient}
$\operatorname{grad}f = \vec\nabla f = \left(\frac{\partial f}{\partial x}, \frac{\partial f}{\partial y}, \frac{\partial f}{\partial z}\right)^\top = \frac{\partial f}{\partial x} \vec e_x + \frac{\partial f}{\partial y} \vec e_y + \frac{\partial f}{\partial z} \vec e_z$

\subsubsection{Divergenz}
$\operatorname{div}\vec{V} = \vec{\nabla} \cdot \vec{V} = \frac{\partial V_1}{\partial x} + \frac{\partial V_2}{\partial y} + \frac{\partial V_3}{\partial z}$

\subsubsection{Rotation}
($\ROT \vec V =0$ \Ra Feld ist Wirbelfrei bzw. Konservativ)\\
$\operatorname{rot}\vec{V} = \vec{\nabla} \times \vec{V} = \begin{pmatrix} \frac{\partial V_3}{\partial y} - \frac{\partial V_2}{\partial z} \\ \frac{\partial V_1}{\partial z} - \frac{\partial V_3}{\partial x} \\ \frac{\partial V_2}{\partial x} - \frac{\partial V_1}{\partial y} \end{pmatrix}$




\subsection{Sätze}
\subsubsection{Satz von Stokes}
Man kann  anhand des Stokes’schen Satzes ein Flächenintegral durch ein Linienintegral ersetzen!
\[\oint\limits_{\partial A} \vec v \per \dd \vec s=\integrale_A \ROT \vec v \per \dd \vec A = \integrale_A (\vec \nabla \Per \vec v)\per \dd \vec A\]
\subsubsection{Satz von Gauss}
Man kann anhand des Gauss’schen Satzes ein Volumenintegral durch ein Oberflächenintegral ersetzen! Ein Feld, mit $\DIV \vec v = 0$ gilt, nennt man quellenfrei.Folglich ist der Gesamtfluss aus einer beliebigen, die Quelle umgebenden Oberfläche, ebenfalls gleich null.
\[\oint\limits_{\partial V} \vec v \per \dd \vec A=\integrale_V \DIV \vec v \dd V = \integrale_V \vec \nabla \vec v \dd V\]

\subsubsection{Cosinussatz}
$c^2=a^2+b^2-2\,a\,b\,\cos\gamma$\\
$b^2=a^2+c^2-2\,a\,c\,\cos\beta$\\
$a^2=b^2+c^2-2\,b\,c\,\cos\alpha$\\
\textcolor{red}{Siehe wikipedia für Bild}
\subsection{Geometrie}

\subsubsection{Skalarprodukt}
$\vec a \cdot \vec b = |\vec a|\, |\vec b|\,\cos(\alpha)= a_1 \, b_1 + a_2 \, b_2 + a_3 \, b_3$


\subsubsection{Elementargeometrie}
\begin{tabular}{llll}
Figur	&	Umfang				&	Fläche											&	Volumen\\
\hline
\hline
Kreis	&	$\pi \cdot d$		&	$\pi \cdot r^2 = {1\over4} \cdot \pi \cdot d^2 $\\
Kugel	&						&	$4 \cdot \pi \cdot r^2 = \pi \cdot d^2$			&	${4 \over 3} \cdot \pi \cdot r^3$\\
Torus	&						&	$4\pi^2\cdot R\cdot r$							&	$2\pi^2\cdot R\cdot r^2$\\
Zylinder&						&	$2\pi r\cdot (r+h)$								&	$\pi\cdot r^2\cdot h$\\
Pyramide&						&	$	A_G+A_M$									&	$\frac{1}{3}A_Gh$
\end{tabular}

\subsection{Koordinaten}
\subsubsection{Zylinderkoordinaten}
\begin{tabular}{llll}
$x=r \cos \varphi$	&	$y=r \sin \varphi$	&	$z=z$	&	$r=\sqrt{x^2 + y^2}$
\end{tabular}

\begin{tabular}{ll}
Wegelment		&	$\mathrm dx= \cos\varphi \, \mathrm dr - r \, \sin\varphi \, \mathrm d\varphi$\\&$\mathrm dy= \sin\varphi \, \mathrm dr + r \, \cos\varphi \, \mathrm d\varphi$\\
Volumenelement	&	$\mathrm{d}V=\rho \,\mathrm{d}\rho\, \mathrm{d}\varphi \, \mathrm{d}z $
\end{tabular}

\subsubsection{Kugelkoordinaten}
\begin{tabular}{llll}
    $x = r \cdot \sin \theta \cdot \cos \varphi$	&	$r=\sqrt{x^2+y^2+z^2} $	& $0>\varphi \leq 2\pi$	\\
    $y = r \cdot \sin \theta \cdot \sin \varphi$	&	$\varphi = \arctan ...$	&	$0 >\theta \leq \pi$\\
    $z = r \cdot \cos \theta $						&  	\multicolumn{2}{l}{$\theta=\arccos\frac z{\sqrt{x^2+y^2+z^2}} = \arccos\frac z{r} $}\\
\end{tabular}


$\mathbf{e}_r=\begin{pmatrix} \sin\theta \cdot \cos\varphi\\ \sin\theta \cdot \sin\varphi\\ \cos\theta \end{pmatrix} \quad \mathbf{e}_\theta= \begin{pmatrix} \cos\theta \cdot \cos\varphi\\ \cos\theta \cdot \sin\varphi\\ -\sin\theta \end{pmatrix} \quad \mathbf{e}_\varphi = \begin{pmatrix} -\sin\varphi\\ \cos\varphi\\ 0 \end{pmatrix} $

\begin{tabular}{ll}
Wegelment		&	$\mathrm{d}s^2=\mathrm{d}x^2 + \mathrm{d}y^2 + \mathrm{d}z^2 =$\\&$=\mathrm{d}r^2 + r^2\mathrm{d}\theta^2 + r^2\sin^2\theta\mathrm{d}\varphi^2=\, \Sigma_i\, dx_i dx^i=$\\&$=\Sigma_{ij}\, dx_i g^{ij} dx_j 	$	\\
Volumenelement	&	$\mathrm{d}V=\sqrt{|g|} \, \mathrm{d}\varphi \, \mathrm{d}\theta \, \mathrm{d}r\, =r^2 \sin \theta \, \mathrm{d}\varphi \, \mathrm{d}\theta \, \mathrm{d}r  $
\end{tabular}

Jacobimatrix für die Transformation von Kugelkoordinaten in kartesische Koordinaten:
\[J =\frac{\partial(x,y,z)}{\partial(r,\theta,\varphi)} =\begin{pmatrix} \sin\theta\cos\varphi&r\cos\theta\cos\varphi&-r\sin\theta\sin\varphi\\ \sin\theta \sin\varphi&r\cos\theta\sin\varphi&r\sin\theta\cos\varphi\\ \cos\theta&-r\sin\theta&0 \end{pmatrix}\]
mit Determinante: $|J|=r^2\sin\theta $
\[J^{-1} =\frac{\partial(r,\theta,\varphi)}{\partial(x,y,z)} =\begin{pmatrix} \sin\theta\cos\varphi & \sin\theta\sin\varphi & \cos\theta\\ \frac{1}{r}\cos\theta\cos\varphi & \frac{1}{r}\cos\theta\sin\varphi & -\frac{1}{r}\sin\theta \\ -\frac{1}{r}\frac{\sin\varphi}{\sin\theta} & \frac{1}{r}\frac{\cos\varphi}{\sin\theta} & 0 \end{pmatrix}= \]
\[=\begin{pmatrix} \frac{x}{r}&\frac{y}{r}&\frac{z}{r}\\\\ \frac{xz}{r^2\sqrt{x^2+y^2}}&\frac{yz}{r^2\sqrt{x^2+y^2}}&\frac{-(x^2+y^2)}{r^2\sqrt{x^2+y^2}}\\\\ \frac{-y}{x^2+y^2}&\frac{x}{x^2+y^2}&0 \end{pmatrix} \]




\section{Konstanten}
\begin{tabular}{lll}
Lichtgeschwindigkeit		&	$c=299 792 458$ 						&	$[m/s]$\\
Magnetische Feldkonstante	&	$\mu_0 4\pi \per 10^{-7}$				&	$[Vs/(A·m)]$\\
Elektrische Feldkonstante	&	$\varepsilon_0 =\frac{1}{\mu_0 c^2}$ 	&	$\left[ \frac{As}{V,} \right]$\\
Elementarladung				&	$e=1,602 176 565 \per 10^{-19}$			&	$[C]$\\
\hline
Gravitationskonstante		&	$G=6,673 84 (80) \per  10^{-11}$		&	$[m^3 / (kg\ s^2)]$\\
\hline 
Absoluter Nullpunkt			&	$0^\circ K (= -273,15^\circ C)$ \\
Avogadro-Konstante			&	$N_A=6,022 141 29  \per 10^{23}$		&	$[mol^{-1}]$\\ 
Boltzmann-Konstante			&	$k_B=1,380 6488  \per  10^{-23}$	&	$[J/K]$ \\
Molares Volumen idGas		&	$V_m=0,022 413 968$						&	$[m^3/mol]$\\
Universelle Gaskonstante	&	$R=5,670 373 \per 10^{-8}$				&	$[W/(m^2K^4)$\\
\hline 
Elektronenmasse				&	$m_e=9,109 382 91 \per 10^{-31}$		&	$[kg]$\\
Elektronenradius			&	$r_e=2,817 940 3267 \per 10^{-15}$		&	$[m]$\\
\end{tabular}

\section{Einheiten \& Grössenordnungen}

Massen \\ \begin{tabular}{lll}
$m_e$	&	$9.1\per 10^{-31} kg$	&	Elektron	\\
$m_H$	&	$1.7 \per 10^{-27} kg$	&	Wasserstoffatom \\
$m_\Earth$&	$6 \per 10^{24} kg$		& 	Erde\\
$m_\Sun$	&	$2\per 10^{30} kg$		&	Sonne\\
$m_{Gal}$&	$10^{41} kg$			&	Galaxie\\
$m_{Uni}$&	$10^{52} kg$			&	Universum\\
\end{tabular}


\begin{tabular}{llcc}
\textbf{Prefix}	&	\textbf{Symbol}	&							&	\textbf{$10^n$}\\
femto- 	&	$f$		&	0.000'000'000'000'001	&	-15	\\
pico-	&	$p$		&	0.000'000'000'001		&	-12	\\
nano-	&	$n$		&	0.000'000'001			&	-9	\\
micro-	&	$\mu$	&	0.000'001				&	-6	\\
milli-	&	$m$		&	0.001					&	-3	\\
centi-	&	$c$		&	0.01					&	-2	\\
deci-	&	$d$		&	0.1						&	-1	\\
		&			&	1						&	0	\\
deca-	&	$da$	&	10						&	1	\\
hecto-	&	$h$		&	100						&	2	\\
kilo-	&	$k$		&	1'000					&	3	\\
mega-	&	$M$		&	1'000'000				&	6	\\
giga-	&	$G$		&	1'000'000'000			&	9	\\
tera-	&	$T$		&	1'000'000'000'000		&	12	\\

\end{tabular}


Die vier Fundamentalkräfte\\
\begin{tabular}{l|c|c|l}
Kraft		& Rel Stärke	&	Reichweite	&	Austauschteilchen\\
\hline
Gravitation	& $\approx 10^{-40}$	& $\infty$	&Graviton\\
Elektromagnetisch&$\approx \frac{1}{137}$&$\infty$&Photon\\
Schwach		& $\approx 10^{-12}$	& $10^{-18} m$&W$^\pm$, Z\\
Stark		& 1						& $ 10^{-15} m$&Gluonen
\end{tabular}


